欠缺自己主見的人，自然會隨波逐流；沒有自己主見的城市，不也是一樣？

最近大灣區規劃綱要中，香港被包括在規劃裏，而引起一陣子的爭論。爭論的其中一個原因，特別是民主派的朋友，會重視香港「被規劃」這件事，對於香港人在不被諮詢的情况下，被決定了未來發展的方向，發出一定的質疑。

香港作為亞洲一個重要的城市，鄰近每一個地區強權，都多少會規劃香港在自己藍圖中的角色——不僅中國大陸，其實對於美國、日本，香港也有在她們藍圖中的定位。我們是不能阻止香港被列入別人的規劃當中，只是有沒有宣之於口的分別。

今天大家嘩然的「被規劃」，實際上只是嘩然它被白紙黑字寫出來而已。你看看高鐵以及港珠澳大橋，它們正正是完全合乎大灣區的規劃的。也就是說，早在10年前，香港早已被規劃。不然，擺在西九龍的高鐵站，是叮噹從百寶袋拿出來的嗎？

覺得香港沒有被規劃，或者今天才被規劃，只是掩耳盜鈴。香港一直都被規劃，相關的撥款更是香港當年各派的議員有份支持通過的。

故此，「被規劃」並非問題重心；問題是在於香港自己的體制已失去防範能力，議員們過去也對此欠缺觸覺。如果這些規劃終究對香港是不利的話，那該被檢討的，是當初支持相關議案的議員們，以及相關的政治組織欠缺遠見。畢竟，北京可以佈局香港，香港的政客佈局的，卻只是下一次選舉，那自然是求仁得仁。

事實已證明，就算我們不選建制派的議員，剩下的選擇，也不見得有多少動力對抗這樣的藍圖，更不要說提供另一張藍圖，甚至他們自己根本就不排斥大灣區。可以想像未來的香港，難免依此劇本走下去。當然，我們個人的行動是不能被規劃的；能被規劃的就是港府的行政資源投入方向，以及各種法律的變動。

「大灣區」的概念，就是把大灣區視為一整體去規劃。就像以前香港把葵興定義為工業區、中環定義為商業區一樣，明確定位每個地區的分工。香港的預算，將會被用作促進這個藍圖，大規模投入西北的基建，以及傾斜向大灣區藍本下定義香港的角色。這種資源與法律上的偏廢，自然地會排擠掉其他發展。

我們難以斷言這對香港是否有利。我為此跟自己的廣東朋友們討論過，發覺他們對於大灣區這概念，並沒有香港人那麼熱中，心底也不是真的那麼看好。但他們告訴我，香港人自己對於自己的未來，如果沒有任何看法和自己的藍圖，被規劃也是理所當然而已。欠缺自己主見的人，自然會隨波逐流；沒有自己主見的城市，不也是一樣？

香港人這時候該做、該想像的，是10年之後、20年之後，我們希望有一個怎樣的香港？那時候她的政治制度是如何的？她有一個怎樣的憲章？她的主流語言是什麼？她正在做什麼產業？和各國關係如何？如果我們不想再任由擺佈，就該開始想清楚，一個屬於香港自己的未來應該如何，並向着那方向實現。

講到大家有份話事咁。笑死

班咩廣東朋友咪又係一樣俾人規劃

生存都成問題
講主見?

間間茶餐廳部部電視機都長開播住

所以大陸D人一係就自己搵路走、搵香港做跳板唔做共奴國人先，更有錢嘅就直接投資移民走人先，離左地先再屌反共嘅唔愛國

走不到的就我討厭政治、是撚旦，但雜種一俾人笑就會自動波去發神經周圍搞人

廿幾年前又六四又盛，你講幫共奴國搞民主，我唔支持或者可以算無人性

今日經過廿幾年艱辛同沉重嘅經驗，我仲同你講共奴國可以有民主、香港可以獨善其身等到共匪良心發現，係泯滅人性同推人去死，亦無視左呢個中華文化圈D人嘅DNA

唔可以咁講
當日既選擇，造成今日既結果
同樣地，今日不同既選擇，亦造成不同既未來出現

上一代選擇民主中國，做支那人
佢地將會係臨死前，見證幻想破滅，再含淚而終

岩岩出既大灣區仍有相當大既破綻
各位仍有機會做選擇